% Definition Offenes Netz aus Petrinetz (Vorausgesetzt)
% ?Weak Termination? als geprüfte Verhaltenseigenschaft des Contracts 
% Definition Komposition
% Partner, Menge aller Partner Strat(A)

Als Service Modell wählen wir das auf Petrinetzen basierende offene Netz. Dabei wird grundlegende Kenntnis über Petrinetze vorausgesetzt, die etwa in \cite{Reisig2011} zu finden ist. 

Nachfolgend bezeichne $^\bullet p$ den Vorbereich, und $p^\bullet$ den Nachbareich eines Platzes, bzw. einer Transition, und $m(p)$ sei die Markierung eines Platzes. Soll eine Markierung $m$ um eine Marke auf dem Platz $c$ erweitert werden, so schreiben wir $m + [c]$.   

\begin{definition}[Offenes Netz]
Sei $[P, T, F]$ ein Petrinetz. Dann ist $N = [P, T, F, I, O, m_0, \Omega]$ offenes Netz, 
mit Anfangsmarkierung $m_0$ und Menge der Endmarkierungen $\Omega$, falls
	\begin{enumerate}
		\item für alle Eingabeplätze $p_i \in I \subseteq P$ ist der Vorbereich $^\bullet p_i = \emptyset$, 
		\item für alle Ausgabeplätze $p_o \in O \subseteq P$ ist der Nachbereich ${p_o}^\bullet = \emptyset$, 
		\item kein Platz ist gleichzeitig Eingabeplatz und Ausgabeplatz: $I \cap O = \emptyset$, 
		\item für alle $m \in \Omega$ ist in N keine Transition aktiviert, und
		\item in der Anfangsmarkierung und allen Endmarkierungen $m \in \Omega \cup \{m_0\}$ 
			ist kein Schnittstellenplatz markiert: $m(p) = 0$ für alle $p \in I \cup O$. 
	\end{enumerate}
Die Menge $I \cup O$ heißt Schnittstelle von N.
\end{definition}

Mit dem offenen Netz haben wir nun einen Formalismus um die Public Views der Parteien und den Contract zu modellieren. Eine elementare Aktion ist es Services zu komponieren. Wir wollen die Fragestellung klären wann eine Menge von offenen Netzen komponiert werden kann und wie deren Komposition aussieht. 

\begin{definition}[Komponierbarkeit]
Seien $N_1, ..., N_k$ bis auf ihre Schnittstellenplätze paarweise verschiedene offene Netze. $N_1, ..., N_k$ heißen komponierbar gdw. 
	für alle $i, j \in \{1, ..., k\}$, $i \neq j$
	\begin{itemize}
		\item ein Eingabeplatz $p \in I_i$ ist nicht auch Eingabeplatz eines anderen offenen Netzes $N_j$, also $p \notin I_j$, und
			Ausgabeplatz maximal eines anderen offenen Netzes, also $p \in O_j$, und
			
		\item ein Ausgabeplatz $p \in O_i$ ist nicht auch Ausgabeplatz eines anderen offenen Netzes $N_j$, also $p \notin O_j$, und
			Eingabeplatz maximal eines anderen offenen Netzes, also $p \in I_j$.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Komposition]
Seien $N_1, ..., N_k$ komponierbar, dann heißt das offene Netz $N_1\oplus \dots \oplus N_k$ ihre Komposition gdw. 
	\begin{itemize}
		\item $P = P_1 \cup ... \cup P_k$, 
		\item $T = T_1 \cup ... \cup T_k$, 
		\item $F = F_1 \cup ... \cup F_k$,
		\item $I = (I_1 \cup ... \cup I_k) \backslash (O_1 \cup ... \cup O_k)$,
		\item $O = (O_1 \cup ... \cup O_k) \backslash (I_1 \cup ... \cup I_k)$,
		\item $m_0 = {m_0}_1 \oplus \dots \oplus {m_0}_k$, und
		\item $\Omega = \{ m_1 \oplus \dots \oplus m_k \ | \ m_1\in \Omega_1, ..., m_k \in \Omega_k \}$
	\end{itemize} 
	Für Markierungen $m_1 \in N_1$, ..., $m_k \in N_k$, die keine Schnittstellenplätze markieren, 
	ist ihre Komposition $m = m_1 \oplus \dots \oplus m_k$ definiert durch  $m(p) = m_i(p)$, falls $p \in P_i$.
\end{definition}

Wir wollen allerdings nicht beliebige Kompositionen zulassen. Beispielsweise sind Komposition, die Deadlocks enthalten, praktisch unbrauchbar. Wir führen daher die Verhaltenseigenschaft Deadlock-Freiheit ein. 

Deadlock-Freiheit bedeutet, dass von jeder Markierung, die keine Endmarkierung ist, eine Endmarkierung erreichbar ist. 
% Livelock-Freiheit bedeutet, dass jeder Zyklus, der keine Endmarkierung enthält, verlassen werden kann, um eine Endmarkierung zu erreichen.  

%\begin{definition}[Schwache Terminierung]
%Ein offenes Netz $N = [P, T, F, I, O m_0, \Omega]$ terminiert schwach gdw. 
%	von jeder erreichbaren Markierung eine Endmarkeriung erreichbar ist. 
%\end{definition}

\begin{definition}[Deadlock-Freiheit]
Ein offenes Netz $N = [P, T, F, I, O m_0, \Omega]$ heißt deadlock-Frei gdw. N keinen Deadlock enthält. Eine Markierung $m_{DL}$ von $N$ heißt Deadlock gdw.
\begin{itemize}
	\item $m_0 \overset{*}{\longrightarrow}_N m$ ($m$ ist erreichbar), 
	\item $m \overset{}{\not\rightarrow}_N $ (in $m$ ist keine Transition aktiviert), und
	\item $m \notin \Omega$ ($m$ ist keine Endmarkierung).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Partner] Ein offenes Netz $P$ heißt Partner (bzw. Strategie) von $N$ gdw. $P$ und $N$ komponierbar sind und 
ihre Komposition $P \oplus N$ deadlock-frei ist. 

Die Menge aller Partner eines offenen Netzes $N$ bezeichnen wir mit $Strat(N)$. 
\end{definition}
